# ویرایش متن

دو ابزار پیش‌نصب‌شده پرکاربر برای ویرایش متن در ubuntu، vim و nano است.

## ویرایشگر vim

دارای سه وضعیت است:

- وضعیت درج (Insert Mode): برای درج مطلب. با فشردن کلید `i`.
- وضعیت دستور (Command Mode): برای اعلان دستور. با فشردن کلید `Eec`
- وضعیت آخرین خط (Last Line Mode): با فشردن کلید `:`

### دستورهای پرکاربرد

- خروج:
  - ذخیره‌ی فایل: `:w`
  - ذخیره و خروج: `:wq`
  - خروج: `:q`
  - خروج اجباری: `q!`
- ناوبری: کلید‌های جهت‌نما. نیز h چپ، j پایین، k بالا، l راست.
  - کلمه بعد: `w`
  - کلمه‌پیش: `b`
  - پایان کلمه: `e`
  - برگشت به سرخط: `0`
  - پایان خط: `$`
  - پایان متن: `G`
  - آغاز متن: `gg`
- ویرایشی:
  - حذف خط: `dd`
  - حذف کلمه: `dw`
  - تا ابتدای خط: `d0`
  - تا پایان خط: `d$`
  - تاپایان متن: `dG`
  - تا آغاز متن: `dgg`
  - برگشت: `u`
